## 整体概览

```
+----------------------------------------------------------+          
| Master                                                   |          
|              +-------------------------+                 |          
|     +------->|        API Server       |<--------+       |          
|     |        |                         |         |       |          
|     v        +-------------------------+         v       |          
|   +----------------+     ^      +--------------------+   |          
|   |                |     |      |                    |   |          
|   |   Scheduler    |     |      | Controller Manager |   |          
|   |                |     |      |                    |   |          
|   +----------------+     v      +--------------------+   |          
| +------------------------------------------------------+ |          
| |                                                      | |          
| |                Cluster state store                   | |          
| |                                                      | |          
| +------------------------------------------------------+ |          
+----------------------------------------------------------+          
```

在第 3 节《宏观认识：整体架构》 中，我们也认识到了 `etcd` 的存在，知道了 Master 是 K8S 是集群的大脑，而 `etcd` 则是大脑的核心。为什么这么说？本节我们一同来看看 `etcd` 为何如此重要。

## `etcd` 是什么

先摘录[官方文档](https://etcd.readthedocs.io/en/latest/faq.html#what-is-etcd)的一句说明:

> etcd is a consistent distributed key-value store. Mainly used as a separate coordination service, in distributed systems. And designed to hold small amounts of data that can fit entirely in memory.

`etcd` 是由 CoreOS 团队发起的一个分布式，强一致的键值存储。它用 Go 语言编写，使用 `Raft` 协议作为一致性算法。多数情况下会用于分布式系统中的服务注册发现，或是用于存储系统的关键数据。

## `etcd` 有什么作用

`etcd` 在 K8S 中，最主要的作用便是其高可用，强一致的键值存储以及监听机制。

在 `kube-apiserver` 收到对应请求经过一系列的处理后，最终如果是集群所需要存储的数据，便会存储至 `etcd` 中。主部分主要是集群状态信息和元信息。

我们来实际操作 K8S 集群中的 `etcd` 看下真实情况。

- 查找集群中的 `etcd` Pod

```
# 默认集群中的 etcd 会放到 kube-system Namespace 中
master $ kubectl -n kube-system get pods | grep etcd
etcd-master                      1/1       Running   0          1h
```

- 进入该 Pod 并查看 `etcd` 集群的 `member`

```
master $ kubectl -n kube-system exec -it etcd-master sh
/ # ETCDCTL_API=3 etcdctl --key=/etc/kubernetes/pki/etcd/server.key  --cert=/etc/kubernetes/pki/etcd/server.crt  --cacert=/etc/kubernetes/pki/etcd/ca.crt member list
a874c87fd42044f, started, master, https://127.0.0.1:2380, https://127.0.0.1:2379
```

这里由于在 K8S 1.11.3 中默认使用的是 `etcd` 3.2 版本，所以需要加入 `ETCDCTL_API=3` 的环境变量，且 `etcd` 从 2 到 3 很明显的一个变化也是使用上的变化，在 2 中是 HTTP 接口的。

我们通过传递证书等相关参数进去，完成校验，查看 `member` 。

- 查看存储的元信息

`etcd` 中存储的 K8S 集群元信息基本都是 `/registry` 下，我们可通过下面的方式进行查看

```
/ # ETCDCTL_API=3 etcdctl --key=/etc/kubernetes/pki/etcd/server.key  --cert=/etc/kubernetes/pki/etcd/server.crt  --cacert=/etc/kubernetes/pki/etcd/ca.crt get /registry --prefix --keys-only
/registry/apiregistration.k8s.io/apiservices/v1.
/registry/clusterroles/system:aggregate-to-admin
/registry/configmaps/kube-public/cluster-info
/registry/masterleases/172.17.0.53
/registry/namespaces/default
/registry/namespaces/kube-public
/registry/namespaces/kube-system
/registry/pods/kube-system/etcd-master
/registry/pods/kube-system/kube-apiserver-master
/registry/ranges/serviceips
/registry/ranges/servicenodeports
...
# 篇幅原因，删掉了很多输出
```

可以看到有各种类型的资源。我们直接以 Namespaces 为例。

- 查看 Namespaces 信息

```
/ # ETCDCTL_API=3 etcdctl --key=/etc/kubernetes/pki/etcd/server.key  --cert=/etc/kubernetes/pki/etcd/server.crt  --cacert=/etc/kubernetes/pki/etcd/ca.crt get /registry/namespaces --prefix --keys-only
/registry/namespaces/default

/registry/namespaces/kube-public

/registry/namespaces/kube-system
```

- 使用 `kubectl` 创建名为 `moelove` 的 Namespaces

```
master $ kubectl create  ns moelove
namespace/moelove created
```

- 查看 Namespaces 信息

```
/ # ETCDCTL_API=3 etcdctl --key=/etc/kubernetes/pki/etcd/server.key  --cert=/etc/kubernetes/pki/etcd/server.crt  --cacert=/etc/kubernetes/pki/etcd/ca.crt get /registry/namespaces --prefix --keys-only
/registry/namespaces/default

/registry/namespaces/kube-public

/registry/namespaces/kube-system

/registry/namespaces/moelove
```

发现刚创建的 `moelove` 的 Namespaces 已经在 `etcd` 中了。

## `etcd` 是如何被使用的

首先，在 `staging/src/k8s.io/apiserver/pkg/server/options/etcd.go` 中，存在一处声明：

```
var storageTypes = sets.NewString(
	storagebackend.StorageTypeUnset,
	storagebackend.StorageTypeETCD2,
	storagebackend.StorageTypeETCD3,
)
```

**在 1.13 发布时，etcd 2 的相关代码已经移除，其中就包含上面声明中的 storagebackend.StorageTypeETCD2**

这里是在过渡期间为了同时兼容 `etcd` 2 和 3 而增加的。

我们来看下实际对各类资源的操作，还是以对 `Namespace` 的操作为例：代码在 `pkg/registry/core/namespace/storage/storage.go` 中，

比如，`Get`：

```
func (r *REST) Get(ctx context.Context, name string, options *metav1.GetOptions) (runtime.Object, error) {
	return r.store.Get(ctx, name, options)
}
```

而 `REST` 则是这样定义的：

```
type REST struct {
	store  *genericregistry.Store
	status *genericregistry.Store
}
```

通过 `REST` 实现了一个 `RESTStorage`，实际使用时，也是调用了 `staging/src/k8s.io/apiserver/pkg/registry/generic/registry/store.go` 对接口的封装。

```
func (e *Store) Get(ctx context.Context, name string, options *metav1.GetOptions) (runtime.Object, error) {
	obj := e.NewFunc()
	key, err := e.KeyFunc(ctx, name)
	if err != nil {
		return nil, err
	}
	if err := e.Storage.Get(ctx, key, options.ResourceVersion, obj, false); err != nil {
		return nil, storeerr.InterpretGetError(err, e.qualifiedResourceFromContext(ctx), name)
	}
	if e.Decorator != nil {
		if err := e.Decorator(obj); err != nil {
			return nil, err
		}
	}
	return obj, nil
}
```

在该处实现了对各类基本方法的封装，各种资源类型都会统一去调用。而更上层则是对 `storagebackend` 的统一封装，最终会调用 `etcd` 客户端的实现完成想对应的操作，这里就不再多展开了。

## 总结

在本节中，我们介绍了 `etcd` 以及它在 K8S 中的作用以及如何使用。我们还介绍了如何通过 `etcdctl` 工具去操作 `etcd`。

在某些极端情况下，也许你需要通过直接操作 `etcd` 集群去变更数据，这里没有介绍所有的操作命令，感兴趣的可以自行通过下方的链接看官方文档进行学习。

但通常情况下，不建议直接操作 `etcd` ，除非你已经明确自己在做什么。

另外，由于 `etcd` 集群使用 `Raft` 一致性算法，通常情况下 `etcd` 集群需要部署奇数个节点，如 3，5，7 等。`etcd` 集群维护也相对容易，很容易可以做成高可用集群。（这也是保障 K8S 集群高可用的重要一环）

学习了 `etcd` 之后，下节我们来学习同样很重要的一个组件 `Controller Manager`，学习它是如何保障集群符合预期状态的。

## 参考链接

- [What is etcd](https://etcd.readthedocs.io/en/latest/faq.html#what-is-etcd)

  